DSE口試考標點象徵香港社會 考生再被難倒

DSE中文科卷四說話能力考題要求考生討論「！」、「 ...... 」和「？」三個標點符號象徵香港社會。(設計圖片)
今年中學文憑考試(DSE)中文科卷四說話能力自周二開考以來，試題一直受熱議，繼前日出現廿四孝故事典故題，今日的考題要求考生討論「！」、「 ...... 」和「？」三個標點符號更能象徵香港社會，再次難倒考生。

有考生在網上表示，當見到題目時，嚇到「O咀」，直言考評局「玩到冇嘢好玩」，認為該題目較日前的典故題更難，而日前剛考完口試的考生則「慶幸」自己遇到典故題，因「起碼有字」！但亦有考生認為，該題每個選擇都有很多發揮空間，因為有不少社會事件可以套用在該題目上。

依個先易講
三個都無死 咩都吹到 只要唔離題
利申說話3

其實我覺得呢條好簡單

好易
同說話出通識議題一樣

呢個唔難下話，我仲覺得幾有創意tim

見題勿O嘴
潛水怕屈機

講真其實好多考生都冇睇新聞
香港發生啲咩都係仲係一知半解

唔難講 但一睇題目個陣 真係會嚇襯 太創新估唔到

！：可以表示加強語氣/激動
香港社會現今好多爭論訴求同不滿
！係最能夠代表今日既香港

...... 表示無奈/無言
好多香港人面對住呢個社會都有一種無力感都唔知可以再做咩去改變特別係年輕人
面對自己既前途真係只有......

？表示未知/疑問
年輕人對於香港社會好多既不確定性都係貼住個？係個頭度
由初中揀咩科高中咩分配溫書大學揀咩科揀邊間大學揀到果科係咪真係岩自己讀讀完出黎做咩
全部都係問號
大人黎講
買唔買樓好生唔生仔好夠唔夠錢做咁多野轉咩工好
面對香港社會應該點對待好
每一日總會遇到同社會有關大大小小既問題
所以？係最能象徵香港社會

呢條其實好易
打住諗都仲得

對能力低既學生，呢類題目好過成語題

呢條真係好好玩
我會寧願出呢條好過好似以前咁死版
咁都話難真係唔怪得好多人都話香港教育制度下識應試技巧就夠

死記硬背個堆學生先唔識答

省略號咁解真係好咩

省略號咁答完全討好唔到個官

完全唔係個官想比高分你果個方向

只會覺得你憤世 廢青一名

省略號應該講 依家社會分歧好大 非黑即白

一邊既人唔會理解另一邊人既諗法

任何事情都搵唔到共識

市民分曬藍絲黃絲都唔大家傾掂佢拆掂佢

永遠都覺得自己果套最岩

省略號代表討論唔完既議題

應該係意猶未盡
好多意見想講 但又講唔哂 無人肯聽

三個解釋只會令考官覺得你係憤青 係憤世嫉俗

又有好多精英人才，可能科科5*，然後俾呢科垃圾害到得2，讀唔到用英文作為教學語言的大學！前途毀滅

呢條吹水空間好多喎,咁都叫難?

一定得！

一入到去得返個10分鐘去準備，睇到條題目都唔知噏乜，而且又緊張

？？？？
屌你香港漢賊不分
黑社會支持警察
警察支持犯法者仲屌納粹人老母
邊個係兵？邊個係賊？

呢條都ok 應該講到野
都係自己吹水 唔離題就得啦
好似係

話⋯代表無言果啲
呢個中文考試黎架
省略號係用黎省略啲野
你估你玩whatsapp咩

有fd話省略號既用途係太多野省略左部份 / 有野未講完
佢話被省略就好似香港社會好多需要人幫助既人得唔到人關注 例如窮人 病人 之類啦
有野未講完就係香港社會問題實在太多
解決完一個又一個 甚至未解決新既又出現

我覺得省略號可以解待續喎

以前考中文作文，題目係得一個符號：一個正方形框住一個圓形

依題吹水題 明明勁易

呢啲open-ended其實幾好
而家啲題目限死你一定要寫考評局心目中既野
考數咩 作文都有標準答案

個個人都得十分鐘架啦 唔成問題架喎

單係呢個point我係考官，
你只要表現得正正常常我都俾個5你

點都話省略號，進可攻退可受

咪臭係
根本就無咩咁可怕
話題目古怪個d 廢就認左佢啦

其實呢種題目對有所準備嘅學生係非常有利
呢類學生本身已經係儲左一堆事例作為"說話模板"
佢地只需要俾少少想像力將個標點附號導向預先準備好嘅說話模板就可以
因為題目冇分正反方, 回應其他考生嘅發言只要就住內容作出補充即可
如果題目要求考生只可以選擇其中一種觀點/立場(如:正反方)
往往論點薄弱就有機會被對手攻擊, 令到討論方向偏離心中所想
被對手攻擊時要思想敏銳先可以作出回應

上面有人提到會唔會有其他科都拎好高分, 但係死係呢種題目手上搞到升唔到大學
我就覺得對於有所"準備"嘅學生黎講冇可能會唔識答呢種題型
除非想像力差到去一個極點, 咁呢種人又真係唔應該上大學

利申: 口吃毒撚, 當年CE中文說話唔合格

有幾多中文科老師可以即場答個5**返來???

多野講還多野講 你要駁贏人先可以高分

根撚本唔係考緊口試 onlun79

一望題目三個都已經諗到大方向
之前果堆都仲要諗下講咩

考評局啲幾十後一定覺得自己好有諗頭好有趣

感嘆號 話嘅嘆獅子山精神不再 激裂社會分裂 仲有激裂貧富差距 咁樣得唔得
今日考咗

算易

點解冇句號

點先係有所準備
平時有留意開社會時事，同埋唔好好似上面位巴打咁解錯省略號意思，我諗爆肚講三分鐘都唔難

所謂說話template,咪又係一種演繹左既邏輯。

小組討論本意唔係攻擊,而係令人能夠明白自己既立場同前設，同時理解人地既諗法，從而歸納出一d大家都同意既「結論」

即使係同意唔同意，都有必要理解其他人講乜。唔係你上去做獨裁者得啦，洗鬼討論咩。都唔知邊隻教畜教人小組討論要攻擊人

＞＞

我覺得難係難在個個都會自己9up 因為基本上你講咩都唔會錯 好容易變左自己講自己野 而唔係口語"溝通"

其實題題啲選項都冇分對與錯，屌你老母有講過野？

呢啲先多吹水、創意空間喎，又多例子
古語個啲先死古板，語例又少（除非背曬），就算講完又難扣返去個論點

考古語根本on9，依加考中文，文學定中化

中文真係

考試剩係講負面，忽略正面比盡拎四。應該正反兩面都講

用以前a-lv睇真係已經好撚易，
但對於dse黎講可能難到飛天

香港d中文課程根本有問題

Dse水平大驚小怪到

其實呢條幾好玩
正常都知d標點係咩意思
講起上黎一定唔會有冷場

此其一 出中文份卷d人個腦都有問題
屌你老母出埋符號黎陰鳩d學生 當然可能有人會話覺得好容易啦 但保守估計因呢條題目炒粉既人始終居多 而且話好果d都唔知會唔會離咗題而自己冇意識到根本上去到呢個程度已經唔係考緊中文 你話下次出埋emoji都得啦咁 發揮空間仲大啊我屌你老母
成班考評中文老屎忽真係痴撚線

其實? 係開始, !係中間, ......係接受

點為之有“準備”，其實學術台果邊有post講到點練口試，大概就係針對唔同題材預先準備一個事例用黎舉例說明，豐富說話內容，詳情可以去學術台睇

可能我嘅用詞唔係太恰當，唔係指帶有敵意咁攻擊人地嘅論點，而係想講當題目有預設正反方立場時，對方回應你時往往提出反例，咁呢個時候就進入互相傳波嘅情況，至驚思緒唔敏銳無法向反方作出回應，呢種情況係幾尷尬下

而今次所考嘅開放式題目冇預設正反方，對對方作出回應好大機會係出現附和/引伸嘅情況，變成眾考生喺冇立場相左嘅情況下一齊拓展內容

講咁多其實只係想講小弟認為開放式題型相比起預設正反立場嘅，考生們討論嘅方向都喺大家受控嘅範圍，大家較易作出回應

老老豆豆
千祈唔好叉埋佔中 中流矛盾嚟講
一講政治野班老屎忽marker一定黑面
考評局定義香港只係唔夠創新 一街廢青同埋貧富懸殊

D學生既反應應該好似條題目咁

咁既諗法證明左dse水平好低真係

搵食姐⋯⋯
犯法呀！？
我想架？

其實係類似之前文學作文題
用標點符號形容一個人...........

低到大部份中文老師都做唔好

DSE水平，但有邊個中文老師可以考到5**

哩題好玩喎
任得你講

當年又係考哩類社會民生野，有4

呢條幾好吹喎

對社會 感嘆 vs 無言 vs 疑惑

想知淨講負面係咪已輸一半？

我都想講 上網上得多真係會get錯省略號嘅意思 咁就離咗題

答啲負面嘢聽死

省略號可以話香港有好多種聲音

呢類題目的而且確正如上面巴打所講唔似得某類題型咁，其實三個option 都得，所以題目亦無叫你'達成共識'

亦正如其他巴打講，只要你唔好自已玩9自己，舉果d pt+例子符合番個標點嘅話3,4無難度

但小弟愚見呢條題目其實比其他題目更加難攞5* 或以上 ，因為題目其實擺左個'更能' ，所以真正攞高分嘅考生不但舉嘅例子係中point,更要把握到其他所有人內容嘅弱點(包括同你揀同一個option嘅，有時整左個廢嘅同你揀同一個其實反而可以係佢身上攞更多分不過自膠 )

講番點高分，就係要捉住其他四個嘅弱點，不斷攻擊，並且同時refer番去自己嘅point點解'更能'象徵香港，始終呢題好難，亦唔需要達成共識，但如果真係好有信心嘅話揀個最弱嘅一下撻埋去迫佢表態，帶走到一個應該都穩**(除非條友覺得你太aggressive ) 加果條友應該頂盡2/3

利申 中英oral 5**但其他component 炒晒
希望我d skills 唔會太out dse雞加油

!:震驚 例子 黑警 貪污
....：無言 無希望
？：迷失

說話5*

呢d先易講喎

任吹都難

呢個好，可以順便針鳩住話無言果d黎砌

可以由符號既外型同象徵意義講
以前AL卷文學短篇創作有條就係「試用一標點符號形容你依家既心情」

上面已經有人示範左咩叫標點符號都解錯

我覺得呢題易過果條咩下棋/武術提升個人修養....
武術點講

閣下讀緊神科？還是十幾粒*既狀元？

2-3

睇唔出有幾難
難得出條有創意少少又被人罵

呢條咁易又話難
睇多少少新聞就9up到口廿

好多時啲傳媒話難都係有目的地報導而挑選啲佢地想要既留言來報導
唔通話好易？傳媒最中意有咁大件事搞咁大件事
絕大部份band 1 top學生會覺得呢題易
其他係facebook 話乜乜難果啲，應該平時淨係識背口試既人

其實我會揀......
當你全世界諗梗政治野香港社會點亂果陣 其實有無諗過香港社會其實係一個多元化社會 我地由唔同種人組成 當中有唔同嘅文化背景 以致衣食住行上各有不同 社會講嘅唔淨止政治 反而仲有好多其他野 略如文化 生活模式 經濟等等 省略號之所以有六點 係因為佢唔係由一點一種野組成 而係講緊有好多野講唔晒未講完所以省略 省略號嘅呢個意思係當大家小學第一次接觸省略號果陣已經會知嘅用法 要講貼切 我會話省略號 因為佢解釋到香港社會唔同範疇嘅環境同狀況
至於如果話香港社會有好多問題 所以有會揀問號 我會話 香港有好多野唔肯定 包括揀問號嘅同學所酙著嘅政治 其實當好多野係未知之數嘅時候 姐係有無限可能 香港由港英到宜家一直都變緊 所以即使有任何問題 都會有佢相應嘅解決方法 所以香港並唔係處於一個充滿問題嘅地方 而係一知充滿無限可能嘅地方 省略表示未完 待續
過來人表示 考官會想聽到一啲正面嘅邏輯思考 多過大家生活係香港而又不斷埋怨 品評香港多問題

點解無逗號

以前al都係咁考啦
又以為自己比人逼害

禁撚易發揮都話難既就唔好讀大學啦

咁都話難

其實標點題只係特別，並唔難
內容少限制 反而發揮空間大喎

合格 唔難 高分就難喇

唔得架 dse雞接受唔到會扭計

標點符號是中文一部份, emoji只係表情圖示, 你比較出錯了
何況佢出既標點符號都有大分別, 有強烈意思, 有明顯情感
而唔係「」﹏，。呢堆

對香港驚訝，無言定有疑問
有幾難

不要太harsh
廢人都仲可以讀city poly bu lingu ou 恆管

我簡左感歎號
話佢意味住驚喜 喜悅 激動 堅定

彈丸之地造就好多人夢想
近有曹星如 李慧詩 遠有高錕 陳易希
每次見到香港人成功 都會好感動 同身為香港人驕傲

同時感歎號代表堅定
香港人每次遇到困難都會一一克服
無論疫症 政治矛盾 甚至比較貼身既工作同學業
作為dse考生 感歎號係最能夠代表我 我係香港社會一份子 同大家一樣好努力拼搏

問號充滿住未知同疑問 對我黎講好被動
香港社會一向以獅子山精神為傲 由過往只係一個漁港 到變成轉口港 輕工業 亞洲四小龍 到宜家成為國際金融中心 感歎號係香港社會既座右銘 所以感歎號先最能代表香港社會

考oral要睇比分果個係邊個

鳩up都好過解錯題

條題目有創意還有創意，但係基本上原全引用唔到古例同外國例子，淨係可以靠分析現今香港社會實況同邏輯設例等等去引證你嘅觀點，討論平台其實好狹窄。對較低水平嘅考生黎講可能係好事，但係同時都會害死班真係有料中化底好嘅學生。始終可以擴展嘅平台比較少難發圍

好易wor呢題

AL中文oralA, 當年題目咖啡可樂

鄺囝去考肥硬

呢啲問題先大穫
唔係考試我覺得可以盡情發揮創意
但而家有機會將佢扯去政治 點知條友咩取態
考試不談政治係最安全

各位覺得易既巴打我想問你地覺得點可以拎到高分
社會現況呢d個個都識鳩up，點樣突圍而出
利申非應屆考生

廢除中文科，解放香港！

大學洗撚用支那語啊，屌你老母。用英文讀嫁！

究竟呢代DSE雞有幾玻璃
咁都可以話難
3個標點 你塞落去比3個候選人已經得啦
要你地考AL 溫既內容隨時係你5倍10倍
咁咪個個跳樓？

需知道依家有好多弱智講句野都講到1999
只要講野談定有邏輯有理據都至少5啦
我當年考乜叉中化理論古例都無用
淨係用平時聽返黎啲新聞做例子
最後都5**
上考評局個網睇返啲示例拎第五級果啲都係正常發揮 唔覺有咩特別要突圍而出

Emoji好似出過 定唔知學校d mock卷見過

支那語咁你又打
中文根本係你既母語黎
你同人溝通用哂英文？

Dse有得溫？勤力都冇用！Al起碼有堆磚頭俾你刨

自膠 記錯咗 係reference source比咗d emoji

我話讀大學啊！讀大學唔用英文教唔通用支那語教？

呢題出得幾好喎

大衍之數五十 其用四十有九
好有文化功底嘅岀題老師

禁你老母呀 字都唔撚識仲好意思話易

咁都叫難 下年黎過啦

公道啲講句啊，其實唔難
但佢哋比考評局嘅創意嚇餐死

好輕鬆
利申：2014 說話5**

有幾難，象徵題只要拎到詞語所帶有特徵再吹就得

如果你唔醜樣都幾靚仔

幾有發輝性，好易吹

任你吹wo
只要個形容詞合付個符點咪得，又唔洗定義死一種嘅意思，好大發揮空間

係度打字緊係易啦

Ching 我見佢冇加現時
之後講個陣話香港開埠初情況
現時有咩情況/問題
咁得唔得？

揀問號

其實考評局都好慘，
墨守成規又俾人屌，創新啲又俾人屌

利申：中化說話A。

點解無得揀「。」
最貼切

咁都嫌難個啲去做地盤做雞啱架喇
廢撚到你地 你地個腦淨係識裝野死記硬背架咋 唔撚識郁架

利申 中英 CE AL 說話都係A

呢個 post 既回應反映香港既教育幾咁失敗
唔係指回好易，好難個 d ， 呢 d 可以係個人能力不同既主觀睇法
最失敗係個 d 講「咁答好難比分」、「唔討好個官」呢 d 回應
完完全全啟映緊奴隸心態，香港教育只能夠生產一堆又一堆既奴隸
冇獨立思維

得啦，每次post話難，下面就會好大班人話易，如果話易其他人就話難

屌其實係易 屌下啲現存情況岀黎就得 只不過係第一眼望條題目可能會嚇到嚇 回過神黎其實發覺可以講嘅範圍好廣 對象又冇限死 易過條提倡孝道
利申: 滌親溺器考生

呢條唔錯

其實香港係呢三種符號都有, 會輪流上舞台

但邊種最能代表香港 / 在最關鍵的地方, 係睇自己的選擇

的而且確題目無'現時' 老實講你識得呢個approach ，轉一轉條題目，係屬於高端d嘅玩法，但係有幾樣野要小心:

首先，中文文化入面問號本身(好似)係用係問句嘅末端，有設問，詢問之意，或者反問都得(呢個又變左另一個玩法 )
問號之意 我個人見解為'末知數' 多於 '問題'

我會理解呢條題目為把( ?/!/...)嘅意思代入香港社會而非當佢係'香港社會?' /香港社會!/香港社會...

講番巴打你個到，講開埠唔係唔得，前提係我上一段，你講嘅野要岩 如果你連條問題嘅中心都理解錯巴打俾你將條題目扭得幾好都無用

最後，先假設你發言嘅內容係岩晒 始終呢個係dse,我唔記得個criteria 果4隻字叫咩啦 但果幾個評分範疇入面 最重要嘅 始終係回應人地,交流果part 我唔知你晒左幾多篇幅講開埠 幾多講現在 但當你講開埠果時 成個比較嘅basis就會變左 你無可能話"嗯我都同意1號同學你話!代表香港現時社會嘅講法，但我認為?更能代表過去嘅香港社會 "

總結: 先唔理你有無理解錯解目嘅中心 除非你一開始首輪發言已經講明話要分別從'過去'同'現在'兩方面講解點解？最能象徵香港社會，而且仲要組入面有1-2個唔點出聲，等你有充分嘅時間解釋你嘅論點 而且要高分仲要人哋又肯一齊陪你回應比你攞分 比着我就肯定自由發言第一句話'既然同學們嘅主流意見都係偏向討論香港現時嘅社會不如我哋先集中討論現時嘅狀況

反之，若果你係無端端有一part講開埠再加上其他個幾個根本唔知/唔識或者冇諗過要應你咁就大鑊

鄺俊宇會點答？

我都有講到問號作用不
亦有講到咩情況下先會用到 ?
我見隔離個個講到 ! 語氣同用法
我都有回應返佢
點解用？ 因爲？可以係反問情況下用
仲有？可以令人引起反思
之後講個時可能個人有啲緊張
加上5個得3個講嘢
比較 ...... 個時我都講得唔太好

我開左香港由第一產業到依第三產業
經濟環境講到社會環境
仲有講香港社會特點

唉考個時好亂 講得1999

*講

考完真心就唔好諗啦

呢位巴打啱，考完之後諗一諗跟住就要move on,呢個時間係最多人喺度分心嘅時候，你都算早考完，更加要把握呢幾日行多人哋一步，加油呀巴打

題目古板問文化野又話唔明太難，創新啲又話人似通識
使唔使出小學生都理解到既題目俾你？附埋解題好未？
咁難服侍

好難喎

開放式題目真係好難討論由其dse，大家水平未必一樣，你要預有人9up,有人唔出聲